---
layout: page
title: "Мой сайт не работает, что происходит?"
author: Rarenet
language: ru
summary: "Угроза для многих НКО, независимых журналистов и блогеров: нет выхода на аудиторию, потому что сайт не откликается или подменён."
date: 2023-05
permalink: /ru/topics/website-not-working/
parent: /ru/
---

# Мой сайт не работает, что происходит?

Это угроза для многих НКО, независимых журналистов и блогеров: нет выхода на аудиторию, потому что сайт не откликается или подменён. Ситуация критическая, а причины могут быть самые разные. Например, дурное администрирование сайта, ненадёжный хостинг, [всякие сетевые пакостники](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82-%D0%BA%D0%B8%D0%B4%D0%B4%D0%B8), которые решили "поиграть" в сайтом, атаки с распределённым доступом или взлом. В этом разделе DFAK мы поговорим о некоторых основных способах диагностики потенциальных проблем. Нам поможет материал [Мой сайт не работает](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md).

Корни проблемы могут лежать в разных сферах — от технических неполадок у компании-хостера до отсутствия нужного обновления системы управления сайтом (Content Management System, CMS), например, Joomla или Wordpress. Причину (и возможные решения) иногда непросто найти. Ниже мы советуем некоторые шаги по диагностике. После диагностики лучше **связаться с вашим веб-мастером и хостинг-провайдером.** Если ничто из этого вам не подходит, [обратитесь за помощью к организации, которой доверяете](#website-down_end).

## Consider

Для начала спросите себя:

- Кто сделал ваш сайт? Можно ли обратиться за помощью к этим людям?
- Сайт построен на Wordpress или другой популярной CMS?
- Кто ваш хостинг-провайдер? Если не знаете, можно использовать [онлайновый сервис WHOIS](https://whois.domaintools.com).

## Workflow

### error-message

Есть сообщения об ошибках?

 - [Да, я вижу сообщения об ошибках](#error-message-yes)
 - [Нет](#hosting-message)


### hosting-message

Есть сообщение от хостинг-провайдера?

- [Да, есть сообщение от хостинг-провайдера](#hosting-message-yes)
- [Нет](#site-not-loading)


### site-not-loading

Сайт вообще не загружается?

- [Верно, сайт вообще не загружается](#site-not-loading-yes)
- [Сайт загружается](#hosting-working)


### hosting-working

Сайт хостинг-провайдера загружается, а ваш сайт нет?

- [Верно, сайт хостинг-провайдера загружается](#hosting-working-yes)
- [Нет, это не моя ситуация](#similar-content-censored)


### similar-content-censored

Вы можете видеть другие сайты с похожим на ваш содержанием?

- [Другие сайты с похожим содержанием тоже не видны](#similar-content-censored-yes)
- [Другие сайты нормально видны, проблемы только с моим](#loading-intermittently)


### loading-intermittently

Ваш сайт загружается с перебоями или чересчур медленно?

- [Да, мой сайт загружается с перебоями или медленно](#loading-intermittently-yes)
- [Нет, сайт загружается, но мне кажется, его взломали](#website-defaced)


### website-defaced

Ваш сайт загружается, но внешний вид и содержание не ваши?

- [Да, мой сайт показывает что-то не то](#defaced-attack-yes)
- [Нет, это не моя ситуация](#website-down_end)


### error-message-yes

> Возможно, это ***программная ошибка***. Какие изменения вы или ваша команда недавно вносили на сайт? Свяжитесь с веб-мастером. Чтобы помочь веб-мастеру разобраться в причине проблемы, можно отправить ему скриншот, ссылку на "проблемную" страницу сайта, текст сообщения об ошибке. Если использовать сообщения об ошибках в поисковых системах, есть шанс найти готовые простые решения.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#website-down_end)


### hosting-message-yes

> Ваш сайт не грузится из-за юридических неурядиц, [нарушений авторского права](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP), финансовых проблем или по иным причинам. Свяжитесь с хостинг-провайдером и разузнайте подробнее, почему он отключил ваш сайт.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Да, но мне нужна юридическая поддержка](#legal_end)
- [Нет, мне нужна техническая поддержка](#website-down_end)


### site-not-loading-yes

> Похоже, у вашего хостинг-провайдера что-то сломалось. Значит, у вас ***проблема с хостингом***. Можете зайти на сайт хостинг-провайдера? Обратите внимание: **не** в панель управления вашим сайтом, а на сайт компании/организации, которая обеспечивает хостинг для вашего сайта.
>
> Загляните в блог компании (пример: status.dreamhost.com). Поищите в Twitter, что говорят о проблеме хостера другие пользователи. Простой запрос, например, "сайт (название компании) не загружается", может привлечь внимание других людей, которые столкнулись с той же проблемой.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, веб-сайт моего хостинг-провайдера работает](#hosting-working-yes)
- [Нет, мне нужна техническая поддержка](#website-down_end)


### hosting-working-yes

> Проверить работоспособность вашего сайта можно с помощью сервиса [Down for Everyone or Just Me](https://downforeveryoneorjustme.com/). Сайт может быть в порядке, но по какой-то причине вы его не видите.
>
> Если сайт в порядке, но вы его не видите, возможно, это ***проблема сети:*** ваше подключение к интернету барахлит, или провайдер блокирует доступ к вашему сайту.

Нужна ещё помощь?

- [Нет](#resolved_end)
- [Да, помогите мне восстановить подключение к сети](#website-down_end)
- [Да, это не проблема сети, мой сайт ни у кого не загружается](#similar-content-censored)


### similar-content-censored-yes

> Попробуйте зайти на сайты с похожим содержанием. Попробуйте использовать [Tor](https://www.torproject.org/projects/gettor.html), [Psiphon](https://psiphon.ca/ru/index.html) или VPN для доступа к сайту.
>
> Если Tor, Psiphon или VPN помогли вам получить доступ к сайту, ваша проблема связана с ***цензурой***. Ваш сайт виден в разных точках мира, но заблокирован в вашей собственной стране.

Хотите сделать что-нибудь по поводу цензуры?

- [Да, хочу сделать публичное заявление; мне понадобится поддержка](#advocacy_end)
- [Да, хочу найти способ сделать мой сайт доступным](#website-down_end)
- [Нет](#resolved_end)


### loading-intermittently-yes

> Похоже, ваш сайт перегружен входящими запросами. Мы говорим о ***проблеме ресурсов***.
>
> В этом может быть свой плюс. Сайт стал более популярным. Ему просто нужны дополнительные ресурсы, чтобы соответствовать возросшему числу посетителей. Проверьте статистику сайта. Видите рост посещаемости на протяжении долгого времени? Свяжитесь со своим вебмастером или хостинг-провайдером, попросите совет, что делать дальше. У многих популярных систем управления сайтами (Content Management Systems, CMS), таких как Joomla, Wordpress или Drupal, есть плагины кеширования. Они помогают создавать локальные копии сайта. Другие плагины связывают сайт с [сетями доставки содержимого](https://ru.wikipedia.org/wiki/Content_Delivery_Network) (Content Delivery Networks, CDN). То и другое может заметно повысить скорость загрузки и устойчивость сайта. Многие решения, о которых мы говорим дальше, тоже помогут решить проблемы с производительностью.
>
> Если **проблема ресурсов** серьёзная, может оказаться, что сайт стал жертвой [**атаки с распределённым доступом**](https://ru.wikipedia.org/wiki/DoS-%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B0) (DDoS). Вот что можно сделать для смягчения этой атаки:
>
> - Шаг 1. Свяжитесь с доверенным лицом, которое готово помочь с сайтом (веб-мастер, разработчик сайта, продвинутый сотрудник вашей организации, хостинг-провайдер).
>
> - Шаг 2. Зайдите на сайт компании — регистратора домена вашего сайта, и установите параметр "Time to Live" (TTL) на 1 час (о том, как это сделать, можно прочитать в инструкциях на сайтах многих регистраторов, например, [GoDaddy](https://www.godaddy.com/garage/configuring-and-working-with-domains-dns/) или [Gandi.net](https://docs.gandi.net/en/domain_names/faq/dns_records.html). В случае атаки это поможет выполнять переадресацию на вашем сайте гораздо быстрее (по умолчанию 72 часа или три дня). Эту опцию часто можно найти в меню "расширенных" настроек домена, или SRV, или сервисных записей.
>
> - Шаг 3. Подключите сайт к сервису противодействия DDoS-атакам:
>
>     - [Deflect.ca](https://deflect.ca/)
>     - [Project Shield от Google](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>     - [Galileo от CloudFlare](https://www.cloudflare.com/galileo)
>
> Полный список доверенных организаций, которые готовы помочь снизить нагрузку из-за DDoS-атаки, доступен [в конце этих рекомендаций, где речь о DDoS-атаках](#ddos_end).
>
> - Шаг 4. После того, как вернёте себе доступ к сайту, обдумайте дальнейшие действия и решите, переходить ли к провайдеру безопасного хостинга или оставаться под защитой сервиса противодействия DDoS-атакам.

- Полный список доверенных организаций, предоставляющих услуги безопасного хостинга, доступен [в конце этих рекомендаций, где речь о веб-хостинге](#web-hosting_end).


### defaced-attack-yes

> Иногда злоумышленник портит сайт — заменяет содержание или оформление на что-то своё. Обычно такие атаки используют уязвимости CMS на сайтах, где нет свежих обновлений безопасности или постоянной технической поддержки. Иногда злоумышленник крадёт логины и пароли для управления хостингом.
>
> - Шаг 1. Убедитесь, что злоумышленник и правда завладел вашим сайтом. Неприятной, но вполне законной практикой является быстрое приобретение только что истекших доменов с тем, чтобы использовать их трафик для собственных задач. Очень важно своевременно платить за домены.
> - Шаг 2. Если веб-сайт пострадал, в первую очередь нужно восстановить доступ к нему и сменить пароль. Подробнее см. [раздел DFAK о взломе аккаунтов](../../../account-access-issues).
> - Шаг 3. Сделайте резервную копию пострадавшего сайта. Потом её можно будет использовать для расследования событий.
> - Шаг 4. Временно отключите сайт. Используйте страницу-заглушку.
> - Шаг 5. Определите, как был взломан ваш сайт. Хостинг-провайдер может помочь. Распространённые проблемы: устаревшие компоненты сайта (также работающие скрипты/программы), отсутствие обновлений системы управления сайтом, фрагменты самописного кода с уязвимостями.
> - Шаг 6. Восстановите оригинальный сайт из резервных копий. Если ни у вас, ни у хостинг-провайдера нет резервных копий, возможно, вам придется воссоздавать сайт с нуля! А если резервные копии есть только у хостинг-провайдера, злоумышленник, стремясь завладеть вашим сайтом, мог добраться и до них!

Эти рекомендации помогли?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#website-down_end)


### website-down_end

> Если после всех этих вопросов-ответов вам по-прежнему нужна помощь, лучше связаться с доверенной организаций и попросить поддержки.
>
> Прежде, чем это сделать, убедитесь, что знаете ответы на следующие вопросы:
>
> - Какова структура этой компании/организации, как она работает? Какие процедуры проверки обращений и отчётности в ней существуют (если существуют)?
> - В какой стране или странах юридически оформлены представительства организации? Запросы каких правоохранителей (и прочие легальные запросы) они должны выполнять?
> - Какие журналы (логи) ведутся? Сколько времени они хранятся?
> - Есть ли ограничения на тип содержимого, которое их сервис может хостить или проксировать? Влияют ли эти ограничения на ваш сайт?
> - Есть ли ограничения по странам, в которых может работать компания/организация?
> - Поддерживают ли они приемлемую для вас форму оплаты? Можете ли вы себе позволить их услуги?
> - Безопасные коммуникации: вы должны иметь возможность безопасно залогиниваться и иметь защищённый вариант связи с провайдером сервиса.
> - Есть ли опция двухфакторной аутентификации для защиты доступа к панели управления? (Подобная мера безопасности может помочь снизить риски и от других форм атак на ваш сайт).
> - Какие варианты постоянной поддержки вам доступны? Потребует ли такая поддержка дополнительной платы? Можно ли получить необходимую поддержку бесплатно?
> - Можно ли потестировать веб-сайт перед публикацией? Есть ли "промежуточный" (staging) сайт для тестирования?

Список организаций, которые могут помочь с вашей проблемой:

:[](organisations?services=web_protection)


### legal_end

> Если ваш сайт не загружается по причинам юридического характера и вам нужна юридическая помощь, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая может такую помощь оказать:

:[](organisations?services=legal)

### advocacy_end

> Если вам нужна поддержка вашей кампании по борьбе с цензурой, пожалуйста, свяжитесь со следующими организациями:

:[](organisations?services=advocacy)

### ddos_end

> Если вам нужна помощь в противодействии DDoS-атаке, пожалуйста, свяжитесь с организациями, занимающимися такими вопросами:

:[](organisations?services=ddos)

### web-hosting_end

> Ищете доверенную организацию, которая сможет разместить ваш сайт на безопасном сервере? Обратите внимание на список ниже.
>
> Прежде чем связаться с какой-либо из этих организаций, пожалуйста, подумайте о следующем:
>
> - Предлагают ли они полную поддержку по переносу сайта на свой сервер?
> - Их услуги такие же или лучше по сравнению с вашим нынешним хостингом? По крайней мере, что касается используемых вами инструментов/сервисов? Главное, что следует учесть:
>     - Панель управления вроде cPanel
>     - Аккаунты email (сколько, квоты, доступ по SMTP, IMAP)
>     - Базы данных (сколько, тип, доступ)
>     - Удалённый доступ по SFTP/SSH
>     - Поддержка языков программирования (PHP, Perl, Ruby, доступ к cgi-bin...) и CMS (Drupal, Joomla, Wordpress…), которые нужны вашему сайту

Вот список организаций, которые могут помочь с хостингом:

:[](organisations?services=web_hosting)


### resolved_end

Надеемся, DFAK был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь по [email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).


### final_tips

- **Резервные копии.** Помимо сервисов и советов, которые мы даём здесь, хорошая идея — убедиться, что вам всегда доступны резервные копии сайта. Хранить их лучше не на том же сервере, где находится ваш сайт, а в другом месте. У многих хостинг-провайдеров есть встроенная функция создания резервных копий, но неплохо иметь их ещё и офлайн.

- **Обновления программ.** Если вы используете систему управления сайтом (CMS) вроде WordPress или Drupal, убедитесь, что установлены все необходимые обновления, особенно те, которые касаются безопасности.

- **Мониторинг.** Есть немало сервисов для непрерывного наблюдения за состоянием сайта. Такой сервис отправляет вам сообщение (по email или SMS), как только сайт становится недоступен. В [этой статье](https://www.websiteplanet.com/blog/website-down-top-website-monitoring-tools/) перечислены 9 популярных сервисов такого рода. Убедитесь, что адрес email или номер телефона, который вы указываете в настройках сервиса, будет под рукой у того, кто отвечает за управление сайтом.


#### Resources

- [EFF, "Keeping your site alive"](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [CERT.be, "DDoS proactive and reactive measures"](https://ccb.belgium.be/sites/default/files/DDoS-proactive-reactive.pdf)
- [Sucuri, "What is a DDoS Attack?"](https://sucuri.net/guides/what-is-a-ddos-attack/)
